%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Inégalité de convexité - III]
Montrer que la fonction $x\donne x\ln(x)$ est convexe sur $\R>$. En déduire que, pour tous réels $x$, $y$, $a$ et $b$ strictement positifs
\[ x\ln\left(\frac{x}{a}\right) + y\ln \left(\frac{y}{b}\right) \geq (x+y)\ln\left(\frac{x+y}{a+b}\right). \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On note $f$ la fonction définie sur $\R>$ par $f:x\donne x\ln(x)$. Elle est de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$ et on a
\[ \forall x\in \R>,\quad f'(x)=\ln(x)+1 \qeq f''(x)=\frac{1}{x}. \]
Ainsi, $f''$ est positive sur $\R>$ et $f$ est convexe sur $\R>$.

Fixons alors $(a, b, x, y)$ quatre réels positifs. On pose $u=\frac{x}{a}$, $v=\frac{y}{b}$ et $t=\frac{a}{a+b}\in \interff{0 1}$. Alors, par convexité :
\begin{align*}
  f(tu+(1-t)v) \leq tf(u)+(1-t)f(v) &\iff \frac{x+y}{a+b}\ln\left( \frac{x+y}{a+b}\right) \leq \frac{a}{a+b}\frac{x}{a}\ln\left(\frac{x}{a}\right)+\frac{a}{a+b}\frac{y}{b}\ln\left(\frac{y}{b}\right)\\
  &\iff (x+y)\ln\left(\frac{x+y}{a+b}\right) \leq x\ln\left(\frac{x}{a}\right)+y\ln\left(\frac{y}{b}\right) \text{ car $a+b>0$.}
\end{align*}
Ainsi :
\[ \boxed{(x+y)\ln\left(\frac{x+y}{a+b}\right) \geq x\ln\left(\frac{x}{a}\right)+y\ln\left(\frac{y}{b}\right).}\]

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
